\documentclass[11pt,oneside,slovak,a4paper]{article}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)
\usepackage{longtable} 
\usepackage{cite}
\usepackage{times}
\usepackage[section]{placeins} %nieco ako clear:both v html pred sections
\usepackage{listings} % umožňuje paste kódu \lstset{language=Java} \begin{lstlisting}[frame=single]
\usepackage[dvips,dvipdfm,a4paper,centering,textwidth=14cm,top=4.6cm,headsep=.6cm,footnotesep=1cm,footskip=0.6cm,bottom=3.8cm]{geometry}
%opening
\pagestyle{headings}
\title{Záverečná správa pre Výberový seminár}

\author{Michal Kováčik\\[2pt]
	{\small Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
	{\small Fakulta informatiky a informačných technológií}\\
	{\small \texttt{xkovacikm2@gmail.com}}
	}

\date{\small 19.6.2017}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Inovatívna aplikácia vrámci medzinárodnej súťaže}

\paragraph{Opis projektu} 
Vrámci bakalárskej práce, sme sa, ako tím 4 študentov, venovali automatickej
extrakcii dát z bločkov z registračných pokladníc. Vytvorili sme platformu KillBills,
ktorej jednou z častí je mobilná aplikácia umožňujúca odfotenie bločka, ktorého snímku
následne predspracuje a odošle do cloudu. V cloude prebehne transformácia obrázka na
text a následne sa z textu extrahujú relevantné údaje nachádzajúce sa na bločku: dátum,
čas, obchod, adresa, dkp, celková suma za nákup, názvy jednotlivých položiek, ich
jednotkové ceny, počty kusov a celkové ceny za jednotlivé položky. Tieto údaje sú potom
uložené do relačnej databázy a asociované s používateľom.

Keďže podstatná časť našej infraštruktúry je umiestnená na cloude, bolo nutné vytvoriť
architektúru platformy KillBills a riešiť jej reálne nasadenie.

\section*{Platforma KillBills}

\paragraph{Opis architektúry}
Platforma KillBills sa, v súčasnosti, skladá zo 4 hlavných a 2 koordinačných modulov.
Do platformy je aj zabudovaná aplikácia na sledovanie výdavkov, ktorá ale nie je podstatná pre samotnú platformu, ale platformu využíva.

\textbf{Hlavné moduly:}
\begin{itemize}
\item \textbf{recognition-android:} Tento modul má za úlohu nasnímať bloček, orezať ho a pred-
spracovať na binárny obrázok tak aby bol čo najlepšie čitateľný pomocou OCR.
\item \textbf{bill-ocr:} Tento modul robí konverziu z obrázka na text, zachovávajúc priestorovú informáciu prostredníctvom bounding boxov.
\item \textbf{bill-data-processing:} Tento modul spracúva text z bill-ocr modulu a snaží sa z
neho vyrobiť semi-štruktúrované dáta, ktoré sa dajú kategorizovať a uložiť.
\item \textbf{expense-tracking-portal:} Modul sa stará o kategorizáciu položiek na bločkoch, o jeho asociáciu s používateľom a s obchodom.
Ako jediný modul ma spojenie s relačnou databázou.
Jeho postupným rozširovaním prerástol až do webovej aplikácie na sledovanie výdavkov.
\end{itemize}

\textbf{Koordinačné moduly:}
\begin{itemize}
\item \textbf{work-dispatcher:} Tento modul sa stará sa o upload
snímky na zdieľané cloudové úložisko, jeho zmazanie po spracovaní, plánuje volania
na ostatné moduly, prostredníctvom websocket modulu odosiela správy do mobilnej
aplikácie a po spracovaní posiela štrukturované dáta z bločku na kategorizáciu a
uloženie do aplikácie na sledovanie výdavkov.
\item \textbf{websocket-service:} Websocket slúži na komunikáciu cloudovej platformy s klient-
skou aplikáciou. Momentálne len s mobilnou aplikáciou na skenovanie bločkov.
Posiela jej správy o úspechoch, či neúspechoch, prípadne zasiela výstup z bill-ocr
modulu na doplnenie údajov, keď sa nepodarí nájsť vzor pre spracúvaný bloček.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.45]{components}
    \caption[Diagram komponentov platformy KillBills]{Diagram komponentov platformy
    KillBills, zobrazujúci rozhrania, pomocou ktorých prebieha komunikácia medzi nimi.}
    \label{fig:components}
  \end{center}
\end{figure}

\paragraph{Vytvorenie clustera z viacerých serverov}
Platforma Microsoft Azure nám, pre súťaž Imaginecup, poskytuje 5 nezávislých účtov s obmedzeným rozpočtom 130 eur.
Za tieto peniaze sa dá kúpiť relatívne slabý server, alebo databáza, alebo dátové úložisko
na každom účte. Keďže sme chceli tieto prostriedky využiť čo najefektívnejšie, rozhodli sme sa pre vytvorenie clustera zo všetkých serverov, ktoré máme k
dispozícií, ktorý by sa navonok javil ako jeden server. Na tomto clusteri, by boli umiestnené
všetky moduly, ktoré by boli rozmiestnené po serveroch tak, aby čo najlepšie rozložili záťaž.

V prípade, že by jeden modul tvoril úzke hrdlo, stačilo by do clustera pridať jeho ďalšiu
inštanciu a load balancer by sa postaral o rozloženie záťaže medzi viaceré inštancie tohoto
modulu.

\paragraph{Správa clustera}
Jednotlivé moduly (OCR, Parser, webová aplikácia, plánovač a websocketovú službu) sme, kvôli jednoduchej manipulácií a nasadeniu, zabalili do dockerovských kontajnerov. Avšak Docker ako taký, neumožňuje rozmiestňovať kontajnery v rámci zoskupenia serverov,
alebo ich dynamické pridávanie nových inštancií podľa potreby a následný load balancing.
Preto sme potrebovali nástroj, ktorý nám umožní zo serverov vytvoriť cluster a následne
na ňom umiestňovať a spravovať dockerovské kontajnery.
Rozhodli sme sa pre RedHat Openshift, ktorý je postavený na Kubernetese, ale poskytuje k
nemu nadstavbu, ktorá umožňuje jednoduchú konfiguráciu, a pre pridanie nového uzla do clustera, ho nový server stačí len nainštalovať a upraviť jeden konfiguračný súbor. 

Openshift sa automaticky stará o rozmiestňovanie dockerovských kontajnerov naprieč clusterom, zabezpečuje load balancing a dá sa nastaviť aj autoscaler, ktorý, v prípade, že nejaký kontajner využíva priveľa výpočtových prostriedkov (čo znamená priveľa je konfigurovateľné), vytvorí jeho ďalšiu inštanciu na inom mieste v clusteri a následne medzi nimi loadbalancuje.

\section*{Aplikácia na sledovanie výdavkov}
Na demonštrovanie použiteľnosti platformy, sme vyšpecifikovali a následne implementovali aplikáciu na sledovanie výdavkov.
Táto aplikácia umožňuje používateľovi zobraziť ním uložené blokové doklady,
vyhľadávať v nich, prostredníctvom dátumu uskutočnenia
nákupu aj obchodu v ktorom sa nákup uskutočnil. Všetky tieto zobrazené nákupy
sa dajú jednoduchým spôsobom vedieť upraviť, alebo zmazať, pretože KillBills nevie
garantovať absolútnu správnosť pri čítaní dokladu.

Aplikácia sa pokúša, pridávanú alebo upravovanú, položku zaradiť do niektorej
z vopred pripravených kategórií (potravina, oblečenie, atď.). Ak sa jej to nepodarí, tak
ju zaradí do kategórie “iné”. Používateľ vie toto zaradenie položky do kategórie
zmeniť a systém si zapamätá preferenciu používateľa do budúcnosti.


\paragraph{Sledovanie výdavkov cez kategórie}
Použivateľský prieskum nám ukázal, že používatelia majú záujem najmä o sledovanie
výdavkov prostredníctom kategórií. Preto sme sa rozhodli sústrediť práve na tento
spôsob. Takisto sa ukázala, že ľudia by chceli jednoduchú tabuľku a prípadne jednoduchú
vizualizáciu. 

Pri návrhu tabuľky sme sa rozhodli, že musí mať najviac 7 stĺpcov, aby nebola príliš
prehustená informáciami, čo by mohlo zhoršiť čitateľnosť. Nakoniec sme vybrali 6
stĺpcov nesúcich informáciu: 
\begin{itemize}
\item \textbf{Category name:} Názov kategórie.
\item \textbf{Spent in season:} Spotreba v eurách pre danú kategóriu za zvolené
časové obdobie.
\item \textbf{\% of total:} Percentuálny podiel tejto kategórie na celkových
výdavkoch za zvolené časové obdobie.
\item \textbf{Previous season:} Spotreba v eurách pre danú kategóriu za rovnako
dlhé, predchádzajúce obdobie.
\item \textbf{Saved:} Ukazuje rozdiel spotrieb v eurách medzi súčasným a predchádzajúcim
obdobím jednoduchým výpočtom $ saved = previous season - current season $
\item \textbf{\% of previous:} ukazuje koľko percent z predchádzajúceho obdobia dosahujú
výdavky zo súčasného obdobia $ value = \frac{current season}{previous season} * 100 $
Aby bolo jednoduchšie zistiť, ako sa výdavky líšia od výdavkov v predchádzajúcom období,
vyrobili sme malú vizuálnu pomôcku. Ak percentuálna hodnota vyššia ako 100\%, zobrazí sa
červená šípka orientovaná nahor, ak sú výdavky rovné 100\% zobrazí sa modré znamienko
rovnosti a pokiaľ sú výdavky nižšie ako 100\%, tak sa zobrazuje zelená šípka orientovaná
nadol.
\end{itemize}

V súčasnosti prechádza webová aplikácia na sledovanie refactoringom, pretože používateľské testovanie odhalilo nedostatky dizajnu, kedy aj skúsení používatelia mali problémy s orientáciou.
Niektoré z testovaním identifikovaných problémov sa už podarilo odstrániť, na iných sa ešte stále pracuje.
Webová aplikácia sa nachádza na \url{http://kbill1.westeurope.cloudapp.azure.com}, avšak mobilná aplikácia na fotenie bločkov ešte nebola publikovaná.
\end{document}
